PhD Thesis [Home](/README.md)

---

# ΣΥΝΟΠΤΙΚΗ ΠΑΡΟΥΣΙΑΣΗ

Ο στόχος της διατριβής είναι να συνεισφέρει στην έρευνα πάνω
στον Προγραμματισμό με Περιορισμούς (Constraint Programming)
που είναι μία περιοχή της Τεχνητής Νοημοσύνης. Στο πλαίσιο
αυτής της εργασίας, παρήχθησαν καινοτόμα θεωρητικά
αποτελέσματα τα οποία είχαν ως πρακτική συνέπεια την
επιτάχυνση της επίλυσης των Προβλημάτων Ικανοποίησης
Περιορισμών.

### Προβλήματα Ικανοποίησης Περιορισμών

Ένα παράδειγμα Προβλήματος Ικανοποίησης Περιορισμών
(Constraint Satisfaction Problem – CSP) από τον πραγματικό
κόσμο που επιλύεται μέσω Προγραμματισμού με Περιορισμούς,
είναι η κατάστρωση ωρολογίων προγραμμάτων για εκπαιδευτικά
ιδρύματα (course scheduling). Σε ένα τέτοιο πρόβλημα
υπάρχουν αυστηροί περιορισμοί όπως το να μην διδάσκονται
ταυτόχρονα δύο μαθήματα στην ίδια αίθουσα και να μην
διδάσκονται ταυτόχρονα δύο μαθήματα του ίδιου έτους.
Λιγότερο αυστηροί περιορισμοί αφορούν στη μη ύπαρξη κενών
στα προσωπικά ωρολόγια προγράμματα φοιτητών και καθηγητών.

Άλλο παράδειγμα Προβλήματος Ικανοποίησης Περιορισμών είναι η
κατανομή των ραδιοφωνικών συχνοτήτων σε μία χώρα, έτσι ώστε
ο ένας ραδιοφωνικός σταθμός να μην κάνει παρεμβολές στον
άλλον (radio link frequency assignment). Ένας αυστηρός
περιορισμός σε αυτήν την περίπτωση είναι ότι δύο σταθμοί που
εκπέμπουν στην ίδια περιοχή οφείλουν να χρησιμοποιούν
συχνότητες που διαφέρουν τουλάχιστον κατά ένα συγκεκριμένο
αριθμό μεγακύκλων.

### Οι συνεισφορές της διατριβής

Όπως θα παρουσιαστεί διεξοδικότερα παρακάτω, στον
Προγραμματισμό με Περιορισμούς επιλύουμε τα Προβλήματα
Ικανοποίησης Περιορισμών εναλλάσσοντας

   + μία μέθοδο αναζήτησης (search method) και
   + μία διαδικασία διάδοσης περιορισμών (constraint
     propagation).

Η συνεισφορά της διατριβής αφορά και στους δύο αυτούς άξονες
και συγκεκριμένα στη

  1. βαθμιαία τυχαιοποίηση ευρετικών κανόνων
     αναζήτησης [2,3]
  2. κατανομή της αναζήτησης μέσω του πλαισίου MapReduce [4]
  3. ανάδειξη των πλεονεκτημάτων των χαλαρών διαδικασιών
     διάδοσης περιορισμών [1,5]

### Πλαίσιο παρατηρήσεων και πειραμάτων

Η πρόκληση στα Προβλήματα Ικανοποίησης Περιορισμών έγκειται
στη μεγάλη ποικιλία τους και στις διαφορές της δυσκολίας
επίλυσής τους. Αναπόφευκτα, κάποιος που χρησιμοποιεί τον
Προγραμματισμό με Περιορισμούς, δεν είναι δυνατόν να
ασχοληθεί με όλα τα είδη προβλημάτων. Επιπλέον, η επινόηση
και μελέτη ακόμα και τεχνητών Προβλημάτων Ικανοποίησης
Περιορισμών είναι σύνηθες φαινόμενο στη βιβλιογραφία.

Τίθεται λοιπόν το ερώτημα: σε ποια προβλήματα οφείλει να
δοκιμάσει τη μεθοδολογία που προτείνει ο ερευνητής ώστε να
είναι όσο το δυνατόν αμερόληπτος; Είναι θεμιτό να ασχολείται
με τεχνητά προβλήματα; Ακόμα και αν συμφωνήσουμε στην
εξέταση ενός συγκεκριμένου προβλήματος, με ποιο τρόπο
διατυπώνεται αυτό σε ένα σύστημα Προγραμματισμού με
Περιορισμούς; Σημειώνεται ότι θεμελιώδης στόχος του
Προγραμματισμού με Περιορισμούς είναι η ευκολία διατύπωσης.

Κατά τη διεξαγωγή της έρευνας της παρούσης διατριβής,
επενδύσαμε στην επίλυση απαιτητικών προβλημάτων από τον
πραγματικό κόσμο, όπως η κατάστρωση ωρολογίων προγραμμάτων
για εκπαιδευτικά ιδρύματα. Ασχοληθήκαμε όμως και με ευρύτερα
προβλήματα, τεχνητά και μη, όπως αυτά που χρησιμοποιούνται
σε επίσημους διαγωνισμούς ταχύτητας συστημάτων
Προγραμματισμού με Περιορισμούς. Και όλα αυτά επεκτείνοντας
ένα σύστημα Προγραμματισμού με Περιορισμούς ανοικτού κώδικα
[Naxos Solver](https://github.com/pothitos/naxos) που έχουμε
δημιουργήσει οι ίδιοι και χρησιμοποιείται ευρέως λόγω της
ευκολίας διατύπωσης Προβλημάτων Ικανοποίησης Περιορισμών που
παρέχει.

## 1 Τυχαίοι και ντετερμινιστικοί ευρετικοί κανόνες: Γεφυρώνοντας το χάσμα

Ένα Πρόβλημα Ικανοποίησης Περιορισμών αποτελείται από ένα
σύνολο _μεταβλητών_ (variables) και ένα σύνολο _περιορισμών_
(constraints) που τις συνδέουν. Κάθε μεταβλητή παίρνει τιμή
από ένα πεπερασμένο σύνολο ακεραίων που ονομάζεται _πεδίο
τιμών_ της (finite domain). Ένας συνδυασμός τιμών των
μεταβλητών που δεν παραβιάζει κανέναν περιορισμό είναι
_λύση_ του προβλήματος. Επομένως, για να βρούμε μία λύση,
αρκεί να εξετάσουμε όλους τους δυνατούς συνδυασμούς τιμών
των μεταβλητών του προβλήματος.

### 1.1 Η αναγκαιότητα των ευρετικών κανόνων

Ωστόσο, καθώς αυξάνονται οι μεταβλητές του προβλήματος, οι
συνδυασμοί που πρέπει να εξετάσουμε αυξάνονται εκθετικά.
Επειδή είναι απαγορευτικός ο αριθμός των υποψηφίων λύσεων
για να τις εξετάσουμε όλες, χρειαζόμαστε τους λεγόμενους
_ευρετικούς κανόνες_ (heuristics) προκειμένου να εξετάσουμε
πρώτα τις περισσότερο «υποσχόμενες» υποψήφιες λύσεις.

Αν υπήρχε τέλειος ευρετικός κανόνας, τότε θα καταργούταν η
ανάγκη να χρησιμοποιήσουμε έναν αλγόριθμο αναζήτησης. Θα
δίναμε όλες τις υποψήφιες λύσεις ως είσοδο στον ευρετικό
κανόνα και εκείνος θα μας επέστρεφε απευθείας τη λύση. Όμως
τέλειος ευρετικός κανόνας δεν υπάρχει.

Αυτό σημαίνει ότι, σε μία ακραία αλλά όχι σπάνια περίπτωση,
ένας ευρετικός κανόνας μπορεί να δίνει προτεραιότητα σε
κακές υποψήφιες λύσεις, καθυστερώντας έτσι την αναζήτηση.
Αυτός είναι ο λόγος για τον οποίο πολλές φορές η μέθοδος
αναζήτησης επιλέγει στην τύχη την επόμενη υποψήφια λύση,
αντί να χρησιμοποιήσει κάποιον ντετερμινιστικό ευρετικό
κανόνα.

### 1.2 Βαθμιαία τυχαιοποίηση ευρετικών κανόνων

Ανάμεσα στα δύο άκρα των ντετερμινιστικών και τυχαίων
ευρετικών κανόνων, στο πλαίσιο αυτής της διατριβής
δημιουργήθηκε για πρώτη φορά η δυνατότητα _βαθμιαίας_
τυχαιοποίησης ενός ντετερμινιστικού ευρετικού κανόνα.
Κατασκευάστηκαν υβριδικοί ευρετικοί κανόνες που δοκιμάστηκαν
σε δύσκολα προβλήματα ικανοποίησης περιορισμών από τον
πραγματικό κόσμο.

Επιπλέον, δημιουργήθηκε μία καινούργια μέθοδος αναζήτησης
PoPS (Piece of Pie Search) η οποία χρησιμοποιεί
αποτελεσματικά τους παραπάνω υβριδικούς ευρετικούς κανόνες.
Όσο λιγότερες αναθέσεις τιμών έχουν πραγματοποιηθεί, τόσο
πιο τυχαίοι είναι οι ευρετικοί κανόνες που χρησιμοποιούνται.
Όσο περισσότερες αναθέσεις έχουν πραγματοποιηθεί, τόσο
περισσότερο ντετερμινιστικοί ευρετικοί κανόνες
χρησιμοποιούνται [2,3].

Μοιάζει με την περίπτωση που ξεκινάει μια παρτίδα σκάκι.
Αρχικά, έχουμε περισσότερες επιλογές και μπορούμε να
επιλέξουμε τυχαία μέσα από ένα μεγαλύτερο σύνολο κινήσεων.
Όσο όμως ο χρόνος του παιχνιδιού κυλάει, η στρατηγική μας
γίνεται ολοένα και περισσότερο ντετερμινιστική.

## 2 Ενσωμάτωση του MapReduce στον Προγραμματισμό με Περιορισμούς

Η πρόκληση των ημερών μας δεν είναι πάντοτε να περιορίζουμε
έναν αλγόριθμο ώστε να απαιτεί λιγότερους υπολογιστικούς
πόρους. Το ζητούμενο πολλές φορές πλέον είναι πώς θα
αξιοποιήσουμε έναν «στρατό» από φτηνούς υπολογιστές-εργάτες
που τίθενται εύκολα στις υπηρεσίες μας.

Για την περίπτωση του Προγραμματισμού με Περιορισμούς, ας
φανταστούμε ότι έχουμε στη διάθεσή μας έναν μεγάλο αριθμό
υπολογιστών στο νέφος (cloud) της Google ή της Amazon. Πώς
μπορούμε να τους εκμεταλλευτούμε για να επιλύσουμε
γρηγορότερα ένα Πρόβλημα Ικανοποίησης Περιορισμών;

Το MapReduce είναι ένα γενικότερο πλαίσιο (framework) για
την κατανομή και μαζική επεξεργασία πολλών δεδομένων (big
data) σε έναν αυθαίρετα μεγάλο αριθμό υπολογιστών.
Χρησιμοποιήθηκε αρχικά για την ευρετηριοποίηση ολόκληρου του
Διαδικτύου. Με απλά λόγια δηλαδή, το MapReduce είναι η βάση
της μηχανής αναζήτησης Google. Από εκεί και πέρα, το πλαίσιο
MapReduce έχει χρησιμοποιηθεί και σε πλείστες άλλες
εφαρμογές όπως η αυτόματη ομαδοποίηση εγγράφων, η μηχανική
μάθηση και η αυτόματη μετάφραση.

Μία από τις καινοτομίες της διατριβής αφορά στην εφαρμογή
του MapReduce πάνω στον Προγραμματισμό με Περιορισμούς. Πιο
συγκεκριμένα, το σύνολο των υποψηφίων λύσεων ενός
προβλήματος κωδικοποιείται και κατακερματίζεται σε κομμάτια.
Στη συνέχεια τα κομμάτια αυτά αποστέλλονται στους
επιλυτές-εργάτες (mappers) για να αναζητήσουν αν μέσα σε
αυτά κρύβεται κάποια πραγματική λύση του προβλήματος. Με
άλλα λόγια, διαιρείται το δένδρο αναζήτησης σε πολλά
κομμάτια τα οποία κατανέμονται αυτόματα μέσω του MapReduce
σε έναν αριθμό εργατών που τα εξερευνούν ταυτόχρονα.

Επειδή το MapReduce δέχεται ως είσοδο μόνο αρχεία κειμένου,
στη διατριβή προτείνεται ένας γρήγορος τρόπος κωδικοποίησης
των κομματιών του δένδρου αναζήτησης και η αποθήκευσή τους
σε ένα μεγάλο αρχείο κειμένου. Ο στόχος είναι να
κομματιάσουμε το δένδρο σε όσο το δυνατόν πιο ισομεγέθη
μέρη, ούτως ώστε να πετύχουμε δίκαιη κατανομή του φόρτου
εργασίας στους επιλυτές-mappers.

Είναι ασύμφορο να διατρέξουμε όλο το δένδρο αναζήτησης
προκειμένου να δούμε τη δομή και τη μορφή του και να το
κομματιάσουμε σε ίσα μέρη. Γι' αυτό το λόγο, επισκεπτόμαστε
δειγματοληπτικά μόνο κάποιους από τους κόμβους του δένδρου,
για να σκιαγραφηθεί και να υπολογιστεί η δομή του, δίχως να
χρειαστεί να τα επισκεφθούμε όλους τους κόμβους του εκ των
προτέρων [4].

## 3 Τα πλεονεκτήματα της χαλαρής διάδοσης περιορισμών

Μέχρι τώρα εστιάσαμε στις μεθόδους αναζήτησης λύσεων για τα
Προβλήματα Ικανοποίησης Περιορισμών και το πώς μπορούν να
επιταχυνθούν και να κατανεμηθούν. Στα πραγματικά συστήματα
Προγραμματισμού με Περιορισμούς όμως, η κάθε μέθοδος
αναζήτησης εναλλάσσεται με τη λεγόμενη _διάδοση περιορισμών_
(constraint propagation). Οπότε, είναι εξίσου σημαντικό να
ασχοληθεί κανείς και με αυτήν.

### 3.1 Μέθοδοι αναζήτησης

Μία συστηματική μέθοδος αναζήτησης (search method) επιλύει
βήμα βήμα ένα Πρόβλημα Ικανοποίησης Περιορισμών. Αρχικά,
αναθέτει μία τιμή στην πρώτη μεταβλητή του προβλήματος από
το πεδίο τιμών της. Έπειτα, αναθέτει στη δεύτερη μεταβλητή
του προβλήματος μία τιμή από το πεδίο τιμών της. Μετά
ανατίθεται τιμή στην τρίτη μεταβλητή κ.ο.κ.

Αν μετά από κάποια ανάθεση παραβιάζεται οποιοσδήποτε
περιορισμός, δεν έχει νόημα να διατηρήσουμε αυτή την ανάθεση
και να προχωρήσουμε, άσκοπα, στην επόμενη ανάθεση. Αυτό που
πρέπει να κάνουμε σε αυτή την περίπτωση, είναι να
αναιρέσουμε την «προβληματική» ανάθεση και να δοκιμάσουμε
κάποια εναλλακτική.

### 3.2 Διάδοση περιορισμών

Η διάδοση περιορισμών εξυπηρετεί το να γλιτώνουμε άσκοπες
αναθέσεις τιμών σε μεταβλητές. Αυτό δεν επιτυγχάνεται με το
να ελέγχουμε απλά (όπως στις κλασικές μεθόδους αναζήτησης)
αν οι υπάρχουσες αναθέσεις παραβιάζουν κάποιον περιορισμό. Η
διάδοση περιορισμών αποσκοπεί επιπλέον στο να απομακρύνει
από τα πεδία τιμών των υπολοίπων μεταβλητών (στις οποίες δεν
έχει ανατεθεί ακόμα τιμή) τιμές οι οποίες είναι ασυνεπείς.

Με άλλα λόγια, η διάδοση περιορισμών δεν εστιάζει μόνο στις
υπάρχουσες αναθέσεις, αλλά προσπαθεί να αφαιρέσει από τα
πεδία τιμών όσες περισσότερες τιμές δεν μπορούν να
συμμετέχουν σε μελλοντικές αναθέσεις. Σε γενικές γραμμές,
όσες περισσότερες ασυνεπείς (inconsistent – nogood) τιμές
αφαιρούνται από τα πεδία τιμών, τόσο υψηλότερο επίπεδο
διάδοσης περιορισμών λέμε ότι έχουμε.

### 3.3 Πόση διάδοση περιορισμών;

Εύλογα θα μπορούσε κανείς να ισχυριστεί λοιπόν ότι όσο
περισσότερη διάδοση περιορισμών έχουμε, τόσο περισσότερο θα
βοηθηθούν οι μέθοδοι αναζήτησης και θα κάνουν λιγότερες
άσκοπες αναθέσεις τιμών. Αυξάνοντας όμως το επίπεδο διάδοσης
περιορισμών, αυξάνεται αναπόφευκτα και ο χρόνος που αυτή
δαπανά.

Οι σχετικές εργασίες στην τρέχουσα βιβλιογραφία εστιάζουν
στην επινόηση υψηλών επιπέδων διάδοσης περιορισμών
(higher-level consistencies). Το ζητούμενο όμως δεν είναι να
μετακυλήσουμε το κόστος της μεθόδου αναζήτησης στη διάδοση
περιορισμών, αλλά να μειώσουμε το χρόνο που απαιτείται
αθροιστικά για τη λύση ενός Προβλήματος Ικανοποίησης
Περιορισμών.

### 3.4 Από τη θεωρία στην πράξη

Αυτό που είναι άξιο απορίας –και αποτελεί αντικείμενο της
έρευνας αυτής της διατριβής– είναι γιατί ενώ υπάρχουν πάρα
πολλές σημαντικές εργασίες σχετικές με τα υψηλά επίπεδα
διάδοσης περιορισμών, στις ίδιες εργασίες αυτές πλέον
ομολογείται ότι σπάνια χρησιμοποιούνται στην πράξη. Εν
τέλει, ποια θα μπορούσε να είναι μια πρακτική μορφή διάδοσης
περιορισμών;

Μια απλή αλλά όχι απλοϊκή απάντηση είναι ότι πρακτική μορφή
διάδοσης περιορισμών είναι αυτή που χρησιμοποιείται σε
πρακτικά συστήματα Προγραμματισμού με Περιορισμούς. Με τη
σειρά του, ένα πρακτικό σύστημα Προγραμματισμού με
Περιορισμούς είναι εκείνο που

 1. παρέχει ευκολία διατύπωσης προβλημάτων και έτσι
    χρησιμοποιείται από έναν ικανό αριθμό
    προγραμματιστών-χρηστών και
 2. δύναται να επιλύσει σε ικανοποιητικούς χρόνους ένα ευρύ
    φάσμα Προβλημάτων Ικανοποίησης Περιορισμών: από απλές
    σπαζοκεφαλιές όπως η τοποθέτηση οκτώ βασιλισσών σε μια
    σκακιέρα χωρίς να απειλούνται μεταξύ τους, μέχρι την
    κατάστρωση του ωρολογίου προγράμματος του Τμήματος
    Πληροφορικής και Τηλεπικοινωνιών.

Ο [Naxos Solver](https://github.com/pothitos/naxos) είναι
μια τέτοια βιβλιοθήκη Προγραμματισμού με Περιορισμούς και
χρησιμοποιήθηκε ως το πεδίο εφαρμογής των πειραμάτων της
διατριβής.

Για να κρίνουμε αν ένα επίπεδο διάδοσης περιορισμών είναι
πρακτικό, χρειάζεται, εκτός από το να βρούμε ένα πρακτικό
σύστημα Προγραμματισμού με Περιορισμούς, να αποφασίσουμε
ποια Προβλήματα Ικανοποίησης Περιορισμών θα επιλύσουμε. Σε
αυτή τη διατριβή, για να υπάρξει όσο το δυνατόν περισσότερη
αμεροληψία, χρησιμοποιήθηκε ένα ευρύ φάσμα προβλημάτων, από
τον πραγματικό κόσμο αλλά και τεχνητών, από τον πρώτο διεθνή
διαγωνισμό μικρών επιλυτών
[XCSP3](http://www.cril.univ-artois.fr/XCSP17). Εξάλλου, οι
περισσότερες εργασίες σε αυτή την ερευνητική περιοχή
χρησιμοποιούν μέρος αυτών των προβλημάτων για πειραματικές
μετρήσεις.

### 3.5 Τα πλεονεκτήματα της χαλαρής διάδοσης περιορισμών

Υπό το πρίσμα του γενικευμένου πρακτικού πειραματικού
πλαισίου αυτής της εργασίας καταγράφηκαν εκτενείς
παρατηρήσεις αναφορικά με την απόδοση διαφόρων επιπέδων
διάδοσης περιορισμών, όπως η συνέπεια ακμών (arc
consistency), η συνέπεια ορίων (bounds consistency) και μία
καινούργια μορφή συνέπειας ορίων για μεταβλητές με μέγεθος
πεδίου τιμών μικρότερο από _k_ (_k_ bounds consistency) που
προτείνεται στη διατριβή [5].

Γίνεται για πρώτη φορά καταγραφή των περιπτώσεων στις οποίες
η διατήρηση της συνέπειας ορίων (ενός χαλαρού επιπέδου
διάδοσης περιορισμών) κάνει γρηγορότερη την αναζήτηση από
ό,τι η διατήρηση συνέπειας ακμών (ενός υψηλότερου επιπέδου
διάδοσης περιορισμών). Αυτή η παρατήρηση από μόνη της είναι
σημαντική, επειδή υπάρχει η κοινή πεποίθηση ότι τα υψηλότερα
επίπεδα διάδοσης περιορισμών είναι πάντοτε πιο
αποτελεσματικά.

Πέρα από την καταγραφή εκτενών παρατηρήσεων, η διατριβή
επεξηγεί θεωρητικά το λόγο που κάποια Προβλήματα
Ικανοποίησης Περιορισμών λύνονται αποδοτικότερα μέσω της
διατήρησης συνέπειας ορίων σε σχέση με τη διατήρηση
συνέπειας ακμών. Παρουσιάζονται οι επιμέρους υπολογιστικές
πολυπλοκότητες και προτείνεται ένα κριτήριο για να
επιλέγουμε το καλύτερο επίπεδο διάδοσης περιορισμών για το
κάθε Πρόβλημα Ικανοποίησης Περιορισμών πριν αρχίσουμε να το
επιλύουμε [1].

## Επίλογος

«Ο χρήστης απλά διατυπώνει το πρόβλημα και ο επιλυτής
βρίσκει τη λύση.» Αυτό είναι το σύνθημα του επιστημονικού
τομέα του Προγραμματισμού με Περιορισμούς και αυτόν τον
στόχο επιχειρεί να θεραπεύσει η εν λόγω διατριβή: την
καλύτερη εμπειρία του χρήστη μέσω της γρηγορότερης επίλυσης
καθημερινών Προβλημάτων Ικανοποίησης Περιορισμών. Η
συνεισφορά της διατριβής συνοψίζεται

 1. στον συνδυασμό τυχαίων και ντετερμινιστικών ευρετικών
    κανόνων για την επιτάχυνση της αναζήτησης λύσεων [2,3],
 2. στην κατανομή του δένδρου αναζήτησης σε πολλούς
    υπολογιστές-εργάτες με την αρχιτεκτονική MapReduce [4],
    καθώς και
 3. στην πειραματική αλλά και θεωρητική τεκμηρίωση των
    πλεονεκτημάτων που δύναται να προσφέρει η χαλάρωση της
    διάδοσης περιορισμών [1,5].


# LIST OF PUBLICATIONS

 1. N. Pothitos and P. Stamatopoulos, “The dilemma between
    arc and bounds consistency,” _International Journal of
    Intelligent Systems_, vol. 35, no. 10, pp. 1467–1491,
    2020.

 2. N. Pothitos and P. Stamatopoulos, “Building search
    methods with self-confidence in a constraint programming
    library,” _International Journal on Artificial
    Intelligence Tools_, vol. 27, no. 4, pp.
    1860003:1–1860003:34, 2018.

 3. N. Pothitos and P. Stamatopoulos, “Piece of Pie Search:
    Confidently exploiting heuristics,” in _SETN 2016_. New
    York: ACM, 2016, pp. 8:1–8:8.

 4. N. Pothitos and P. Stamatopoulos, “Constraint
    Programming MapReduce’d,” in _SETN 2016_. New York: ACM,
    2016, pp. 5:1–5:4.

 5. N. Pothitos, P. Stamatopoulos, and K. Zervoudakis,
    “Course scheduling in an adjustable constraint
    propagation schema,” in _ICTAI 2012_, vol. 1. IEEE,
    2012, pp. 335–343.

 6. N. Pothitos, G. Kastrinis, and P. Stamatopoulos,
    “Constraint propagation as the core of local search,” in
    _SETN 2012_, ser. LNCS (LNAI), vol. 7297. Heidelberg:
    Springer, 2012, pp. 9–16.

 7. N. Pothitos and P. Stamatopoulos, “Flexible management
    of large-scale integer domains in CSPs,” in _SETN 2010_,
    ser. LNCS (LNAI), vol. 6040. Heidelberg: Springer, 2010,
    pp. 405–410.
